一地兩檢覆核敗訴 官：人大決定等同釋法 梁國雄指香港法院揣摩上意

2018年12月14日

一地兩檢覆核敗訴 官：人大決定等同釋法
梁國雄指香港法院揣摩上意

左起：申請人郭卓堅、呂智恆及梁國雄昨在高院外展示判詞。何頴賢攝

【本報訊】高鐵西九龍總站一地兩檢法案早前遭五名市民提請司法覆核。高鐵通車兩個多月後，法官周家明昨頒下判詞，裁定五人敗訴，指全國人大常委會去年12月決定一地兩檢，有關決定具釋法效力，香港法院無權裁定人大常委決定在港不具法律效力，本案亦以人大常委決定為依歸。申請人「長毛」梁國雄昨狠批今次裁決屬香港法治進一步倒退，揚言定必上訴。

記者：蘇曉欣

本案申請人分別為青年新政召集人梁頌恆、社民連梁國雄、「長洲覆核王」郭卓堅及社工呂智恆。除了梁頌恆外，其餘3人均親自到庭領取判詞。法官認為本案關乎重大公眾利益，故不作訟費命令，但因梁頌恆起初無故將立法會主席梁君彥列作被告，故頒令梁頌恆需支付梁君彥的訟費。

相關新聞：判詞稱一地兩檢有利整體利益

公民黨立法會議員陳淑莊

陳淑莊：超越釋法機制條文

梁國雄指法官的說法實為釋法定立一個「全新階段」，形容香港法院聽命人大釋法「淫威」下，令香港法治恍如水的形態可隨時變，「鍾意裝落膠樽度，就變咁樣，鍾意又倒落個碗度」。

梁表明會上訴，「我唔係怕輸，我要公道」，呼籲香港司法界拿出尊嚴，「如果香港法院要用揣摩上意（嘅）方法，令人大常委講（嘅嘢）變成聖旨，咁呢個唔係法治」，又提醒法官曾發誓效忠香港，「呢個誓言要記住，我唔想教法官做人」。

一地兩檢關注組召集人、公民黨立法會議員陳淑莊坦言對裁決感到失望，認為裁決確立人大決定與人大釋法有同等作用，超越條文列明的釋法機制，影響法庭決定，甚至可指揮立法會立法，對香港的司法及立法機關均影響深遠。

法官周家明於判詞首先指出，人大常委決定在香港法律下是否具有法律效力及作用，有關討論影響深遠，理應交由終審法院定奪，並非原訟法庭可以決定。惟他個人而言，認為人大常委決定極具說服力，而效力等同釋法，香港法院無權裁定人大常委決定不具法律效力，而本案亦應以人大常委決定為依歸。

北大教授觀點獲接納

周官明言，人大常委是否適合就一地兩檢作出決定並不重要，重要的是人大常委是否有權這樣做，而根據中國法律，人大常委絕對有權這樣做。

審訊時申請人及政府均請來法律學者就中國法律作供。周官表示接納政府方的北京大學法律教授接納，即人大常委有權頒下「決定」監督香港，亦對特定議題是否符合《基本法》及一國兩制有「話事權」。反之，周官不認同申請方的本港法律學者看法即人大必須依從《基本法》第158條釋法，並認為人大亦有權在《基本法》框架以外，制訂對香港法律有約束力的決定。

政府方審訊時指，一地兩檢不但沒有違反《基本法》，相反良好體現兩制下的口岸和海關管制。周官認同，認為高鐵站內設置內地關口，充份體現香港擁高度自治，而香港及內地實行兩制。周官認為《基本法》為香港定下高度自治框架，令香港立法機關可以實施一地兩檢，讓內地在高鐵站設立關口，實施中國法律和中國司法管轄權。

惟周官於判詞末段強調，本案實屬特定情況，亦是史無前例，故今次裁決不等同香港政府日後可再劃地予內地，並在該地實施中國法律及中國司法管轄權。

去年12月，人大常委通過「一地兩檢決定」，為高鐵西九站一地兩檢方案「一錘定音」。至今年6月，立會通過《廣深港高鐵（一地兩檢）條例草案》，之後郭卓堅及梁頌恆趕在高鐵通車前興訟，要求暫緩執行一地兩檢法例。惟周官拒批臨時禁制令，高鐵最終於9月23日通車。

案件編號：HCAL1160、1164、1165、1171、1178/18

下一則
下一則
判詞稱一地兩檢有利整體利益

已經去到 唔釋法 等於 釋法